%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Une équivalence de fonctions]
Soit $f$ la fonction définie par
\[ f:x \donne \int_x^{+\infty} \frac{\eu{-t^2}}{t}\D t. \]
\begin{enumerate}
  \item Montrer que, pour tout $x\in \R>$, $f(x)$ est bien définie.
  \item Montrer que la fonction $f$ est de classe $\CC^{\infty}$ sur $\R>$ et calculer $f'$.
  \item \begin{enumerate}
  \item Montrer que la fonction $g$, définie sur $\R>$ par $\ds{g(x)=\int_x^1 \frac{1-\eu{-t^2}}{t}\D t}$ admet une limite finie à droite en $0$.
  \item Vérifie que, pour tout $x\in \R>$, $g(x)=-\ln(x)-f(x)+f(1)$.
  \item En déduire que $f(x)\eq{0^+} -\ln(x)$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Pour tout $x>0$, la fonction $h:t\donne \frac{\eu{-t^2}}{t}$ est continue sur $\interfo{x +\infty}$. L'impropreté est en $+\infty$. Remarquons alors que
  \[ \frac{\frac{\eu{-t^2}}{t}}{\frac{1}{t^2}}=t\eu{-t^2} \tendversen{t\to +\infty} 0 \]
  par croissances comparées. Les fonctions étant positives, par théorème de comparaison de fonctions positives, l'intégrale $\ds{\int_x^{+\infty} \frac{\eu{-t^2}}{t}\D t}$ converge.

  \vspace*{.2cm}Ainsi, pour tout $x\in \R>$, $f$ est bien définie.
  \item Remarquons que, pour tout $x\in \R>$, on peut écrire
  \[ f(x) = \int_x^{+\infty} \frac{\eu{-t^2}}{t}\D t = \int_x^1 h(t)\D t + \int_1^{+\infty} h(t)\D t = -\int_1^x h(t)\D t + \underbrace{\int_1^{+\infty} h(t)\D t}_{\in \R}. \]
  La fonction $h$ étant continue, d'après le théorème fondamental de l'intégration, la fonction $\ds{x\donne \int_1^x h(t)\D t}$ est de classe $\CC^1$, de dérivée $h$. Ainsi, par somme, $f$ est de classe $\CC^1$ sur $\R>$ et on a
  \[ \forall x\in \R>,\quad f'(x) = - h(x). \]
  $h$ étant elle-même de classe $\CC^\infty$ sur $\R>$ comme composée et quotient de fonctions de classe $\CC^\infty$, on peut en déduire que $f$ est de classe $\CC^\infty$ sur $\R>$.
  \item \begin{enumerate}
  \item La fonction $i:t\donne \frac{1-\eu{-t^2}}{t}$ est continue sur $\interof{0 1}$. En $0$, remarquons que :
  \[ \frac{1-\eu{-t^2}}{t} = \frac{1-\left(1-t^2+\petito[0]{t^2}\right)}{t} = t+\petito[0]{t} \tendversen{t\to 0} 0. \]
  Ainsi, la fonction $i$ est prolongeable par continuité en $0$, en posant $i(0)=0$. L'intégrale $\ds{\int_0^1 i(t)\D t}$ est donc convergente (faussement impropre). Ainsi, par définition de l'intégrale généralisée, la limite de $g$ existe.
  \item On fixe $x\in \R>$. Les fonctions $t\donne \frac{1}{t}$ et $h$ sont continues sur $\interff1{x 1}$. On peut donc séparer par linéarité :
  \begin{align*}
    g(x) &= \int_x^1 \frac{1}{t}\D t - \int_x^1 \frac{\eu{-t^2}}{t}\D t \\
         &= \left[ \ln(|t|)\right]_x^1 - \left( \int_x^{+\infty} \frac{\eu{-t^2}}{t}\D t + \int_{+\infty}^1 \frac{\eu{-t^2}}{t}\D t \right) \text{   par la relation de Chasles}\\
         &= -\ln(x) - f(x) + \int_1^{+\infty} \frac{\eu{-t^2}}{t}\D t = -\ln(x)-f(x)+f(1).
    \end{align*}
    \item La question $3a)$ nous garantit que $g$ admet une limite à droite en $0$. La relation $3b)$ peut se ré-écrire
    \[ f(x)=-\ln(x)-g(x)+f(1) \]
    soit encore
    \[ \frac{f(x)}{\ln(x)} = -1 - \frac{g(x)}{\ln(x)} + \frac{f(1)}{\ln(x)}. \]
    Puisque $g$ admet une limite finie en $0$,
    \[ \lim_{x\to 0} \frac{g(x)}{\ln(x)} = \lim_{x\to 0} \frac{f(1)}{\ln(x)} = 0. \]
    Par somme,
     \[ \lim_{x\to 0^+} \frac{f(x)}{\ln(x)} = -1 \quad\text{soit}\quad\boxed{f(x) \eq{0^+} -\ln(x).} \]
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
